[Huangpu_River_2016.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Huangpu_River_2016.jpg "fig:Huangpu_River_2016.jpg")，圖右為[浦東](../Page/浦東.md "wikilink")\]\]
[Woosungkow.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Woosungkow.jpg "fig:Woosungkow.jpg")\]\]

**黃浦江**（简称**黄浦**、**浦江**），旧称**[黄歇](../Page/黄歇.md "wikilink")[浦](../Page/浦.md "wikilink")**（简称**歇浦**）、**[春申江](../Page/春申君.md "wikilink")**（简称**申江**），是[上海市界内最大河流](../Page/上海市.md "wikilink")，被称为「**上海的母亲河**」\[1\]\[2\]。黄浦江将上海分割成了[浦西和](../Page/浦西.md "wikilink")[浦东](../Page/浦东.md "wikilink")，两岸分别形成了举世知名的[外滩以及](../Page/外滩.md "wikilink")[陆家嘴金融中心等上海重要地标](../Page/陆家嘴金融贸易区.md "wikilink")。

## 概况

黄浦江全长约114千米，河宽300-700米，终年不冻，是[上海的重要水道](../Page/上海.md "wikilink")。它始于[上海市](../Page/上海市.md "wikilink")[青浦区](../Page/青浦区.md "wikilink")[朱家角镇淀峰的](../Page/朱家角镇.md "wikilink")[淀山湖](../Page/淀山湖.md "wikilink")，在[吴淞口注入](../Page/吴淞口.md "wikilink")[长江](../Page/长江.md "wikilink")，是长江入海之前的最后一条[支流](../Page/支流.md "wikilink")。黄浦江上游接纳太湖流出的诸河，是[太湖向](../Page/太湖.md "wikilink")[东海泄水的主要通道](../Page/东海.md "wikilink")，现时78%的太湖入海径流通过黄浦江排入东海，主要有淀山湖、[太浦河](../Page/太浦河.md "wikilink")、[红旗塘](../Page/红旗塘.md "wikilink")、[上海塘等四大主要水系](../Page/上海塘.md "wikilink")。

主要支流包括[吴淞江](../Page/吴淞江.md "wikilink")、[蕰藻浜](../Page/蕰藻浜.md "wikilink")、[川杨河](../Page/川杨河.md "wikilink")、[淀浦河](../Page/淀浦河.md "wikilink")、[大治河](../Page/大治河.md "wikilink")、[斜塘](../Page/斜塘.md "wikilink")、[园泄泾](../Page/园泄泾.md "wikilink")、[大泖港](../Page/大泖港.md "wikilink")。浦东、浦南地区临海，以川杨河、大治河、金汇糖、紫竹塘等河道引黄浦江水灌溉当地土地。

黄浦江市区段水深10米左右，最深处17米左右，曾是上海航运业的核心水道，有著名的[十六铺码头](../Page/十六铺.md "wikilink")。如今其航运地位逐渐被深水海港取代，不过[巨潮港](../Page/巨潮港.md "wikilink")（奉贤西北部）至[吴淞口段航道深度仍维持](../Page/吴淞口.md "wikilink")8.2米以上，[松浦大桥以下常年通行](../Page/松浦大桥_\(上海\).md "wikilink")3000吨级海轮，5000吨级海轮可直达[闵行](../Page/闵行.md "wikilink")，2万吨级海轮可抵[吴泾](../Page/吴泾.md "wikilink")，5万吨级海轮可通过[徐浦大桥](../Page/徐浦大桥.md "wikilink")。

## 历史

黄浦江在松江以上也被称为「拦路港」，在下游曾被称为**黄歇浦**，**春申江**，有说法认为是因为上海曾为[楚国](../Page/楚国.md "wikilink")[春申君黄歇的封地](../Page/春申君.md "wikilink")。历史上黄浦江曾是[吴淞江](../Page/吴淞江.md "wikilink")（苏州河）的支流，经过明代「[黄浦夺淞](../Page/黄浦夺淞.md "wikilink")」之后，苏州河反而成为了黄浦江的最大支流。

### 黄浦江两岸综合开发

黄浦江两岸综合开发规划控制范围从[吴淞口至](../Page/吴淞口.md "wikilink")[徐浦大桥](../Page/徐浦大桥.md "wikilink")，两侧岸线长度约85公里，规划控制面积约74平方公里。规划控制范围内设核心区和协调区，其中核心区分为中心段、南延伸段和北延伸段，涉及[浦东](../Page/浦东.md "wikilink")、[宝山](../Page/宝山区_\(上海市\).md "wikilink")、[杨浦](../Page/杨浦.md "wikilink")、[虹口](../Page/虹口.md "wikilink")、[黄浦和](../Page/黄浦.md "wikilink")[徐汇等](../Page/徐汇.md "wikilink")6个行政区。\[3\]

2018年1月1日，黄浦江两岸从杨浦大桥到徐浦大桥45公里岸线[公共空间全线贯通](../Page/公共空间.md "wikilink")，并开放给全体市民\[4\]\[5\]。

### 黄浦江上游情况

淀山湖是太湖东部湖荡区主要泄水通道，内河航运为苏申外港线，维持航道深度3.2米，1000吨级内河船舶常年可由上海抵[苏州](../Page/苏州.md "wikilink")。

太浦河为1949年后开挖的太湖直达黄浦江的重要排涝水道，水深可达5米以上，1000吨级内河船舶由上海至[湖州](../Page/湖州.md "wikilink")。

红旗塘—园泄泾为1949年后开挖的吸收杭嘉湖地区来水排入黄浦江的重要水道，水深2.7米以上。1991年太湖洪水期间曾炸开青浦的一段大坝分洪。内河航运为杭申线、湖嘉申线，现建设三级航道，维持深度3.2米，1000吨级内河船舶由上海至湖州及杭州。

上海塘曾是古代太湖向大海泄水的东江水道，现时为杭嘉湖地区向下游黄浦江泄水的主要水道，水深在5米以上，内河航运为杭平申线，500吨级内河船舶常年由上海经平湖、海盐、海宁抵杭州。

吴淞江曾是太湖向大海泄水的主要通道。近代元明以后吴淞江下游淤积严重，吴淞江上游水流被分流至太湖东部湖荡区，并由淀山湖排入黄浦江。1949年后打通浏河、[蕰藻浜](../Page/蕰藻浜.md "wikilink")、大盈港等河道，使吴淞江中下游水流也被分走。黄浦江为太湖径流出海的主要通道，上海市在(安吉县)龙王山设立黄浦江源头碑。

## 越江设施

### 黄浦江上的桥

黄浦江水深港阔，是上海的主要通海、通江、内河航运干线，因而建桥不易。清代黄浦江形成“长八渡”，1930年代就有建桥动议，但始终无法实施。1970年代配合上海石化工程，建成第一座黄浦江大桥——松浦大桥。该桥系多孔钢桁梁公铁两用桥，但建桥时没有预见到未来通海航道会向黄浦江上游延伸，桥下净通航高度仅10米。1980年代，南浦大桥开工，系单孔双塔斜拉桥，一跨过江。此后黄浦江上的大桥如雨后春笋般矗立起来。

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><ul>
<li><a href="../Page/杨浦大桥.md" title="wikilink">杨浦大桥</a> <a href="../Page/斜拉桥.md" title="wikilink">斜拉桥</a></li>
<li><a href="../Page/南浦大桥.md" title="wikilink">南浦大桥</a> <a href="../Page/斜拉桥.md" title="wikilink">斜拉桥</a></li>
<li><a href="../Page/卢浦大桥.md" title="wikilink">卢浦大桥</a> <a href="../Page/拱桥.md" title="wikilink">拱桥</a></li>
<li><a href="../Page/徐浦大桥.md" title="wikilink">徐浦大桥</a> <a href="../Page/斜拉桥.md" title="wikilink">斜拉桥</a></li>
<li><a href="../Page/闵浦大桥.md" title="wikilink">闵浦大桥</a> 双层<a href="../Page/斜拉桥.md" title="wikilink">斜拉桥</a>，上层<a href="../Page/申嘉湖高速公路.md" title="wikilink">S32公路下层普通公路</a></li>
<li><a href="../Page/奉浦大桥.md" title="wikilink">奉浦大桥</a>（东桥）<a href="../Page/连续梁桥.md" title="wikilink">连续梁桥</a></li>
<li><a href="../Page/闵浦二桥.md" title="wikilink">闵浦二桥</a>（<a href="../Page/独塔双索斜拉桥.md" title="wikilink">独塔双索斜拉桥</a>，上层公路下层<a href="../Page/上海轨道交通5号线.md" title="wikilink">轨道交通5号线南延伸</a>）</li>
<li><a href="../Page/松浦大桥_(上海).md" title="wikilink">松浦大桥</a>（<a href="../Page/钢桁架.md" title="wikilink">钢桁架</a><a href="../Page/双层公铁桥.md" title="wikilink">双层公铁桥</a>，上层<a href="../Page/320国道.md" title="wikilink">G320公路下层</a><a href="../Page/沪杭铁路.md" title="wikilink">沪杭铁路</a><a href="../Page/金山支线.md" title="wikilink">金山支线</a>）</li>
<li><a href="../Page/松浦二桥.md" title="wikilink">松浦二桥</a> <a href="../Page/连续梁桥.md" title="wikilink">连续梁桥</a>，<a href="../Page/沈海高速公路.md" title="wikilink">G15（原A5）公路桥</a></li>
</ul></td>
<td></td>
<td><ul>
<li><a href="../Page/松浦三桥.md" title="wikilink">松浦三桥</a> <a href="../Page/连续梁桥.md" title="wikilink">连续梁桥</a></li>
<li>G1501（原A30）公路桥</li>
<li>沪杭铁路桥</li>
<li>G60（原A8）公路桥</li>
<li>朱枫公路桥</li>
<li>G50（原A9）公路桥</li>
<li>沪青平公路桥</li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 穿越黄浦江的隧道\[6\]

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><ul>
<li><a href="../Page/外环隧道.md" title="wikilink">外环隧道</a></li>
<li><a href="../Page/长江西路隧道.md" title="wikilink">长江西路隧道</a>（在建）</li>
<li><a href="../Page/殷行路隧道.md" title="wikilink">殷行路隧道</a>（规划）</li>
<li><a href="../Page/嫩江路隧道.md" title="wikilink">嫩江路隧道</a>（规划）</li>
<li><a href="../Page/翔殷路隧道.md" title="wikilink">翔殷路隧道</a></li>
<li><a href="../Page/周家嘴路隧道.md" title="wikilink">周家嘴路隧道</a>（规划）</li>
<li><a href="../Page/军工路隧道.md" title="wikilink">军工路隧道</a></li>
<li><a href="../Page/江浦路隧道.md" title="wikilink">江浦路隧道</a>（规划）</li>
<li><a href="../Page/大连路隧道.md" title="wikilink">大连路隧道</a></li>
<li><a href="../Page/新建路隧道.md" title="wikilink">新建路隧道</a></li>
<li><a href="../Page/延安东路隧道.md" title="wikilink">延安东路隧道</a></li>
</ul></td>
<td></td>
<td><ul>
<li><a href="../Page/外滩观光隧道.md" title="wikilink">外滩观光隧道</a></li>
<li><a href="../Page/人民路隧道.md" title="wikilink">人民路隧道</a></li>
<li><a href="../Page/复兴东路隧道.md" title="wikilink">复兴东路隧道</a></li>
<li><a href="../Page/陆家浜路隧道.md" title="wikilink">陆家浜路隧道</a>（规划）</li>
<li><a href="../Page/西藏南路隧道.md" title="wikilink">西藏南路隧道</a></li>
<li><a href="../Page/打浦路隧道.md" title="wikilink">打浦路隧道</a></li>
<li><a href="../Page/宛平南路隧道.md" title="wikilink">宛平南路隧道</a>（规划）</li>
<li><a href="../Page/龙耀路隧道.md" title="wikilink">龙耀路隧道</a></li>
<li><a href="../Page/上中路隧道.md" title="wikilink">上中路隧道</a></li>
<li><a href="../Page/罗秀路隧道.md" title="wikilink">罗秀路隧道</a>（规划）</li>
<li><a href="../Page/虹梅南路隧道.md" title="wikilink">虹梅南路隧道</a></li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 穿越黄浦江的地铁

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><ul>
<li><a href="../Page/上海轨道交通2号线.md" title="wikilink">上海轨道交通2号线</a></li>
<li><a href="../Page/上海轨道交通4号线.md" title="wikilink">上海轨道交通4号线</a>（两次过江）</li>
<li><a href="../Page/上海轨道交通5号线.md" title="wikilink">上海轨道交通5号线</a>（过江段随<a href="../Page/闵浦二桥.md" title="wikilink">闵浦二桥</a>）</li>
<li><a href="../Page/上海轨道交通7号线.md" title="wikilink">上海轨道交通7号线</a></li>
<li><a href="../Page/上海轨道交通8号线.md" title="wikilink">上海轨道交通8号线</a></li>
<li><a href="../Page/上海轨道交通9号线.md" title="wikilink">上海轨道交通9号线</a></li>
</ul></td>
<td></td>
<td><ul>
<li><a href="../Page/上海轨道交通10号线.md" title="wikilink">上海轨道交通10号线</a></li>
<li><a href="../Page/上海轨道交通11号线.md" title="wikilink">上海轨道交通11号线</a></li>
<li><a href="../Page/上海轨道交通12号线.md" title="wikilink">上海轨道交通12号线</a></li>
<li><a href="../Page/上海轨道交通13号线.md" title="wikilink">上海轨道交通13号线</a></li>
<li><a href="../Page/上海轨道交通14号线.md" title="wikilink">上海轨道交通14号线</a></li>
<li><a href="../Page/上海轨道交通18号线.md" title="wikilink">上海轨道交通18号线</a></li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 景觀

<center>

<File:20090426> Shanghai 5243.jpg|黃浦江畔外灘街景 <File:Shanghai> the bund from
Jin Mao.JPG|黃浦江畔街景 <File:Pudong> 4048
HDR.jpg|黃浦江畔的[東方明珠塔](../Page/東方明珠塔.md "wikilink")
<File:Huangpu> River in Shanghai 1.jpg|晴天下的黃浦江畔 <File:Huangpu> River-The
Bund.JPG|流经上海外滩的黄浦江
[File:Shanghaiviewpic2.jpg|流经上海外滩的黄浦江](File:Shanghaiviewpic2.jpg%7C流经上海外滩的黄浦江)
[File:Portsashish100.jpg|從浦東新區俯瞰黃浦江](File:Portsashish100.jpg%7C從浦東新區俯瞰黃浦江)
<File:Huangpu> River and Yangtze River in Baoshan District,
Shanghai.JPG|黃浦江、[長江匯合處](../Page/長江.md "wikilink") <File:20090426>
Shanghai Huangpu river 5319.jpg

</center>

## 参考文献

## 参见

  - [长江](../Page/长江.md "wikilink")、[吴淞口](../Page/吴淞口.md "wikilink")
  - [苏州河](../Page/苏州河.md "wikilink")、[淀浦河](../Page/淀浦河.md "wikilink")
  - [外滩](../Page/外滩.md "wikilink")、[陆家嘴](../Page/陆家嘴.md "wikilink")

{{-}}

[Category:太湖水系](../Category/太湖水系.md "wikilink")
[Category:上海河流](../Category/上海河流.md "wikilink")
[黄浦江](../Category/黄浦江.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.  [黄浦江两岸45公里公共空间今贯通，新一轮三年行动计划启动](http://www.shobserver.com/news/detail?id=75551).上观.
5.  [还江于民
    黄浦江两岸45公里公共空间全部贯通](http://www.yicai.com/image/5388130.html).第1财经.
6.